加拿大式道歉

加拿大式道歉 - 馮睎乾

互聯網(互聯網)

「華為公主」孟晚舟蒙難後，中國駐加拿大使館驕傲地公布：有加國市民送來一塊親手砍伐的雲杉木，聲稱木頭狀似北極熊，藉此向中國人民表達歉意云云。大使館沾沾自喜，內地網友卻覺得事有蹺蹊，因為橫看豎看，那截木都不似北極熊，只像一隻豎起的中指。

我作為愛國者，當然認為事態嚴重。拘捕孟晚舟，只是針對個人；但這條雲杉木中指，卻是對準十四億人民而豎的。上次D&G道歉，同胞已被意大利佬耍了，現在連加拿大人也來「辱華」，是可忍孰不可忍？在電影《精武門》，虹口道場把「東亞病夫」牌匾送到精武門，陳真不甘國人受侮，單拖將牌匾送還，以一敵眾，把日本仔打得落花流水。今天的中國怎能再忍氣吞聲？鄭重呼籲中國駐加拿大使館，必須嚴正交涉，至少得派一隻戰狼，把這條巨型中指送到加拿大總理官邸，如有阻擋，馬上用迷蹤拳、無影腳殺出一條血路，讓全世界見識一下中國人的厲害。

用中指道歉，固然必須以拳頭回應，但加拿大人即使說sorry，國人也不宜太認真看待，例如在大陸演藝圈混的加拿大人夏克立，日前發了條微博：「我很對不起，我國家最近做的事情。加拿大這麼會做這種事！」天真的同胞紛紛留言誇他「三觀正」、「加拿大還是有好人的」，顯然沒聽過馳名國際的「Canadian sorry」。你不小心撞到陌生人，自然會道歉，但加拿大人被撞，也會衝口而出sorry。Sorry原意是表示悔意，但加拿大式sorry往往是策略，旨在令氣氛融洽、吸引注意，甚或博取信任。哈佛商學院的Alison Wood Brook曾做實驗，發現多餘的道歉也能予人可靠的印象：下雨天，兩組人向陌生人借手機，一組刻意在借電話前說「I'm sorry about the rain」，結果成功率比另一組高得多。加拿大人說sorry，像英國人講天氣，後者不是想談天氣，前者也不是要道歉。

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

上一則
上一則
「5G」很厲害 (李純恩)

下一則
下一則
公主受挫折 (邁克)